\section{Orthogonale Projektion}
\begin{definition}
Sei \(U\) ein Untervektorraum des euklidischen oder unitären
Vektorraumes \(V\). 
\begin{enumerate}
\item \(v \in V\) heißt orthogonal zu \(U\) (in Zeichen \(v\perp U\)),
  falls \(u\perp v\, \forall u\in U (<v,u> = 0\, \forall u \in U)\)
\item \(U^\perp := \{v \in V | v \perp U\} = \{v \in V| <v,u> = 0
  \forall u \in U\}\) heißt das orthogonale Komplement von \(U\) in
  \(V\)
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{remark}
\begin{enumerate}
\item Das orthogonale Komplement \(U^\perp\) ist ein Untervektorraum
\item Ist \((U_1, \hdots, u_m)\) eine Basis von \(U\), so gilt: \(v
  \in U^\perp \Leftrightarrow v \perp u_1 \hdots u_m\)
\end{enumerate}
\end{remark}
\begin{theorem}
Sei \(V\) ein endlich dimensionaler euklidischer oder unitärer
Vektorraum und \(U \subseteq V\) Untervektorraum. Dann gilt 
\[ V = U \oplus U^\perp\]
Speziell gilt:
\[dim(V) = dim(U) + dim(U^\perp)\]
\begin{proof}
Für \(U = V\) gilt 
\(U^\perp = \{0\} \Rightarrow V = U \oplus U^\perp\)\\
Für \(U = \{0\}\) gilt 
\(U^\perp = V \Rightarrow V = U \oplus U^\perp\)\\
Sei \(U \subset V\). Sei \((u_1, \hdots, u_m)\) eine ONB von \(U\)
\begin{align*}
\Rightarrow 
&(u_1, \hdots, u_m, v_{m+1}, \hdots, v_n) \text{ Basis von } V\\
\xRightarrow{Gram-Schmidt}
&(u_1, \hdots, u_m, u_{m+1}, \hdots, u_n) \text{ ONB von } V\\
\Rightarrow
&V = U \oplus Span\{u_{m+1}, \hdots, u_n\}
\end{align*}
\(z.z: U^\perp = Span\{u_{m+1}, \hdots, u_n\} =:\tilde{U}\)
\begin{itemize}
\item \(\supseteq\): Klar, da \(u_j \perp u_i, \hdots, u_m\) für 
  \(j = m+1, \hdots, n\)
\item \(\subseteq\): Sei \(v \in U^\perp \subset V\) 
\begin{align*}
\Rightarrow 
&v = \sum_{j=1}^m\lambda_j u_j 
 + \sum_{i = m+1}^n \lambda_i u_i\\
\Rightarrow 
&\lambda_j = <u_j, v> = 0&&j = 1, \hdots, m\\
\Rightarrow
&v = \sum_{i = m+1}^n \lambda_j u_j\\
\Rightarrow
& v \in \tilde{U}\\
\Rightarrow
&U^\perp =\tilde{U}
\end{align*}
\end{itemize}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
Seien \(U_1, \hdots, U_k \subseteq V\)  UVR des euklidischen oder
unitären Vektorraumes \(V\)
\begin{enumerate}
\item \(U_1, U_2\) heißen Orthogonal \((U_1 \perp U_2)\), falls
  \(u_1\perp u_2\, \forall u_1 \in U_1, u_2 \in U_2
  (<u_1, u_2> = 0 \forall u_1 \in U_1, u_2 \in U_2)\)
\item \(V\) heißt orthogonale Summe von 
  \(U_1, \hdots, U_k\, (V = U_1 \obot \hdots \obot U_k)\) 
  falls 
  \begin{enumerate}
    \item \(V = U_1 + \hdots + U_k\) 
    \item \(U_i \perp U_j\) für \(i, j = 1\hdots, k, i \neq j\) 
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
\begin{enumerate}
\item \(U \perp U^\perp\) 
\item Ist \(V\) endlich dimensional, so gilt \(V = U \obot U^\perp\) 
\item \(K^n = Span(e_1) \obot \hdots \obot Span(e_n)\)
\end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
\begin{enumerate}
\item Ist \(V\) endlichdimensional und \(U\subseteq V\) UVR, so gilt 
\((U^\perp)^\perp = U\)
\item Gilt \(V = U_1 \obot \hdots \obot U_n\), so ist dies auch eine
  diskrete Summe, denn \(U_j \cap \left(\sum_{\stackrel{i=1}{j\neq
            j}}^k U_i\right) = \{0\}\).
Tatsächlich sei \(w \in U_i \cap \sum_{\stackrel{j=1}{j \neq i}}^k
U_j\)
\(\Rightarrow \exists u_j \in U_j, j \neq i\) mit 
\(w = \sum_{\stackrel{j=1}{j\neq i}}^k u_j\) und \(w \in U_i\)
\begin{align*}
\Rightarrow <w,w> 
&= <w, \sum_{\stackrel{j=1}{j\neq i}}^k u_j>\\
&= \sum_{\stackrel{j=1}{j\neq i}}^k <w, u_j>\\
&= 0\\
\Rightarrow w
&= 0
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}
Sie \(V\) ein endlich dimensionaler euklidischer oder unitärer
Vektorraum, \(U \subseteq V\) ein Untervektorraum. Dann gibt es eine
lineare Abbildung \(p: V \rightarrow V\) mit 
\begin{enumerate}
\item \(p(v) \in U\) für alle \(v \in V\)
\item \(v - p(v) \perp U\) für alle \(v \in V\)
\end{enumerate}
die orthogonale Projektion auf \(U\).\\
Ferner gilt fr alle \(v\in V\)
\[\min_{u\in U} ||v-u|| = ||v - p(v)||\]
\begin{proof}
Sei \((u_1, \hdots, u_m)\) eine ONB von \(U\) und 
\((u_{m+1}, \hdots, u_n)\) eine ONB von \(U^\perp\)
\(\Rightarrow (u_1, \hdots, u_n)\) ONB von \(V\).
\begin{itemize}
\item Eindeutigkeit: \(p: V \rightarrow V\) habe die Eigenschaften
\begin{align*}
\Rightarrow
&p(u_j) \in U = \sum_{i=1}^m\lambda_i^{(j)}u_i\\
\xRightarrow{2}
&0 = <u, u_j-p(u_j)> = <u, u_j> - <u,p(u_j)> \, \forall u \in U\\
\Rightarrow\lambda_i^{(j)}
&= \sum_{k=1}^m\lambda_k^{(j)}<u_i, u_k> = <u_i, \sum_{k=1}^mu_k>
  = <u_i, p(u_j)> = <u_i, u_j> = \delta_{ij}
&& i = a, \hdots, m\\
\Rightarrow p(u_j) 
&= 
\begin{cases}
u_j & j = 1\hdots m\cr
0 & j = m+1\hdots n\cr
\end{cases}
\end{align*}
Damit ist \(p\) auf den Basiselementen \(u_1, \hdots, u_n\) festgelegt
und daher eindeutig bestimmt (Satz 4.1)
\item Existenz: Definiere \(p: V \rightarrow V\) durch 
\(p(u_j) = 
\begin{cases}
u_j & j = 1,\hdots, m\\
0 & j = m+1, \hdots, n
\end{cases}
\) 
\begin{itemize}
\item \(z.z: p(v) \in U \forall v \in V\) ~\\
Sei \(V \in V\)
\begin{align*}
\Rightarrow 
&v = \sum_{i=1}^n\lambda_i u_i\\
\Rightarrow 
&p(v) = \sum_{i=1}^n \lambda_i p(u_i) 
  = \sum_{i=1}^m \lambda_i u_i \in U
\end{align*}
\item \(z.z: v - p(v) \perp U \,\forall v \in V\)~\\
Sei \(v\in V\) 
\begin{align*}
\Rightarrow
&v = \sum_{i=1}^n\lambda_i u_i\\
\Rightarrow
&v - p(v) = \sum_{j=1}^n \lambda_j u_j - \sum_{i=1}^m \lambda_i u_i
= \sum_{i= m+1}^n \lambda_i u_i \in U^\perp\\
\Rightarrow
&v-p(v)\perp U
\end{align*}
\end{itemize}
\item Minimalität der Norm\\
Seien \(v \in V, u \in U\). 
\begin{align*}
\Rightarrow ||v-u||^2
&= <v-u, v-u> \\
&= <v-p(v)+p(v)-u, v-p(v)+p(v)-u>\\
&= <v-p(v), v-p(v)> + <\underbrace{\overbrace{v-p(v)}^{\in
  U^\perp},\overbrace{p(v)-u}^{\in U}>}_0
  +<\overbrace{p(v)-u}^{\in U},\underbrace{\overbrace{v-p(v)}^{\in
  U^\perp}>}_0 + <p(v) - u, p(v) - u>\\
&= ||v-p(v)||^2 + ||p(v) - u||^2
\end{align*}
\[\Rightarrow ||v-u||^2 > ||v-(v)||^2 \text{ falls } u\neq p(v),
  ||v-u|| = ||v-p(v)|| \text{ falls} u = p(v)\]
\end{itemize}
\end{proof}
\end{theorem}




%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
